\documentclass{article}
\usepackage{dhucs, amsthm, amsmath, amssymb}
\title{알고리즘 HW\#1}
\author{2019-15861 염준영}
\linespread{1.5}

\begin{document}
\maketitle
\section{Checker 프로그램의 작동}
Checker 프로그램의 코드는 다음과 같다.
\begin{verbatim}
def check(arr, x, i):
    low = high = 0
    for j in range(0, len(arr)):
        if (x < arr[j]):
            high += 1
        if (x > arr[j]):
            low += 1
    return low < i and len(arr) - high + 1 > i
\end{verbatim}
\(a_1, a_2, \cdots, a_n\)을 입력받았을 때, 그것을 정렬한 게 
\(b_1, b_2, \cdots, b_n\)이라고 하자.
우리가 찾은 \(x\)가 정렬된 순서에서 \(i\)번째(\(1 \leq i \leq n\))수가 맞는지를 확인하여야 한다.
즉 \(x = b_i\)인지를 확인해야 한다.
만약, \(b_{l + 1} = \cdots = b_m\)으로 총 \(m - l\)개의 중복되는 숫자가 있다고 하면,
(\(l < i \leq m\), 즉 우리가 원하는 \(b_i\)의 값은 저 동일한 수들의 값과 같다.)
\(b_n\)을 다음과 같이 쓸 수 있다.
$$b_1 , \cdots , b_{l},\; b_{l + 1}, \cdots, b_{m},\; b_{m+1}, \cdots, b_n$$
즉, \(b_{i}\)보다 작은 수가 \(l\)개, \(b_i\)보다 큰 수가 \(n - m\)개 이고,
\(l < i < m + 1\)이어야 한다.
따라서, \(x = b_i\)이려면,
\(x\)보다 큰 것과, \(x\)보다 작은 것의 개수를 세어, 각각을 \verb|high|, \verb|low|라 하였을 때,
\verb|low| \(= l\), \verb|high| \(= n - m\)이므로,
\verb|low| \(< i < m + 1 = (n - (n - m) + 1) = n - \)\verb|high|\(+ 1\)인지 확인하면 되고, 이는 위의 코드와 같다.
이 코드는 \(a_1, \cdots, a_n\)의 원소들을 한개씩 \(x\)와 비교하는데에 \(O(n)\)시간이 걸리고,
마지막에 boolean값을 계산하는데에 \(O(1)\)의 시간이 걸리므로 총
\(O(n)\)시간이 걸린다.

\section{실행 시간의 비율}
기본 스켈레톤 코드에 있는 \verb|1.in|파일과, 
테스트케이스 공유 게시판에 있는\\
 (\verb|http://etl.snu.ac.kr/mod/ubboard/article.php?id=1465974&bwid=2438616|, \verb|http://etl.snu.ac.kr/mod/ubboard/article.php?id=1465974&bwid=2442082|) 
테스트케이스들로 실행 시간을 측정하여
(randomized, deterministic)의 실행 시간
\((a_1, b_1), \cdots, (a_{116}, b_{116})\)을 얻고, \(b_i / a_i\)의 평균을 구하여
2.096891053을 얻었다.
이 전체 평균의 경우, 대다수의(116개 중 100개)의 파일이 input의 크기가 100이었고,
input파일의 크기가 특히 큰 경우(최소 1000개 ~ 100000개)의 경우에는
\(b_i / a_i\)의 값의 평균이 \(3.8\)이었다.
또한, input파일의 크기가 작을 때는 약 1.8부터 5.8까지, 들쭉날쭉한 경우가 많았고,
크기가 커질수록 비율이 들쭉날쭉하지 않고, 약 3.5전후의 값을 보였다.
이를 통해, deterministic linear time 알고리즘에서, 분할의 균형을 맞추기 위한 오버헤드가
크고, 일반적으로 randomized 알고리즘이 성능이 더 나음을 확인할 수 있었다.
또한, 사이즈 100개, 1000개, 10000개, 100000개의 각 경우,
deterministic linear time 알고리즘은 실행 시간이 평균적으로 각각
약 \(5.5 \times 10^{-5}, 5.5 \times 10^{-4}, 5.5 \times 10^{-3}, 5.5 \times 10^{-2}\)초 정도로,
선형 시간을 따르고, 편차가 크지 않았고, randomized알고리즘은 편차가 좀 더 컸다.


\section{실행 환경}
ETL에 있는 스켈레톤 코드를 받아, Python 3.8.5버전에서 실행하였다.
\end{document}